
\section*{Введение}
\addcontentsline{toc}{section}{Введение}
Единый государственный экзамен (ЕГЭ)~ — централизованно проводимый в Российской
Федерации экзамен в средних учебных заведениях — школах, лицеях и гимназиях,
форма проведения ГИА(Государственный Итоговая Аттестация) по образовательным программам среднего общего образования.
Служит одновременно выпускным экзаменом из школы и вступительным экзаменом в вузы.

За два года подготовки к ЕГЭ школьники сталкиваются с дефицитом заданий для подготовки.
А учителя со списыванием ответов при решении задач экзамена учениками.
Также в конце 2021 года в список заданий ЕГЭ были добавлены новые задания под номером 9,
количество которых для прорешивания очень мало. Помимо перечисленного существуют задания, на решение которых требуется менее минуты, а их составление вручную занимает несоразмерно много времени.
Проект «Час ЕГЭ» позволяет решить все эти проблемы.

«Час ЕГЭ» — компьютерный образовательный проект, разрабатываемый при математическом
факультете ВГУ в рамках «OpenSource кластера» и предназначенный для помощи учащимся
старших классов подготовиться к тестовой части единого государственного экзамена.
%%ссылочки на доклады
Задания в «Час ЕГЭ» генерируются случайным образом по специализированным алгоритмам,
называемых шаблонами, каждый из которых
охватывает множество вариантов соответствующей ему задачи. Для
пользователей
предназначены четыре оболочки (режима работы): «Случайное задание», «Тесты на печать»,
«Полный тест» и «Мини-интеграция».
«Час ЕГЭ» является полностью открытым (код находится под лицензией GNU GPL 3.0)
и бесплатным.
В настоящее время в проекте полностью реализованы тесты по математике с кратким
ответом (бывшая «часть В»).~\cite{fipi}
Планируется с течением времени включить в проект тесты по другим предметам школьной
программы.

«Мини-интеграция» — это форма сотрудничества с образовательными интернет-ресурсами,
при которой учебно-методический материал на странице ресурса дополняется виджетами
тренажера с заданиями, соответствующими теме статьи, для возможности практического
применения полученных знаний.
В настоящее время достигнуто сотрудничество с двумя образовательными ресурсами: ege-ok.ru
и matematikalegko.ru.
